No tecido cardíaco, a onda de excitação se espalha através do mesmo pois as células cardíacas são eletricamente acopladas através de proteínas especiais chamadas de junções {\it gap}. Este fenômeno pode ser descrito matematicamente por uma equação de reação-difusão denominada modelo monodomínio. O método dos volumes finitos (MVF) é um método matemático utilizado para se obter uma versão discreta de equações diferenciais parciais (EDPs), sendo este método utilizado para resolver as equações do monodomínio, onde, os termos de reação e difusão das equações do monodomínio podem ser divididos em um sistema linear de equações diferenciais ordinárias (EDOs) e uma EDP parabólica~\cite{de2000introduccao,eymard2000finite,sundnes2007computing,harrild1997finite,coudiere20092d}.

Com as definições anteriores, é possível realizar uma simulação da eletrofisiologia cardíaca, onde, os sistemas lineares são resolvidos repetidamente, dependendo do tempo de simulação desejado. Vários métodos computacionais de resolução de sistemas lineares podem ser utilizada para a realização das simulações. Um método bastante empregado é o Gradiente Conjugado (GC). O GC é um algoritmo iterativo para a solução numérica de sistemas de equações lineares, cuja matriz é simétrica e positiva definida~\cite{hestenes1952methods}.

Na Figura~\ref{fig:exemplo_simulacao}, são mostrados alguns passos de tempos em uma simulação de arritmia cardíaca, caracterizada por uma onde em espiral intermitente. O modelo matemático utilizado para o tecido foi o monodomínio e a simulação em questão foi realizada por $200 ms$ utilizando um pedaço bidimensional de tecido cardíaco, medindo $1,2 cm \times 1,2 cm$ e com discretização espaciais de $0,01 cm$. O Pseudocódigo~\ref{alg:modelo_monodominio} descreve os passos utilizados para a solução numérica do modelo monodomínio.

\begin{pseudocodigo}
    \caption{Passos para a solução numérica do modelo monodomínio.}\label{alg:modelo_monodominio}
    \begin{algorithmic}[1]
        \State Para cada volume configure as condições iniciais do modelo celular;
        \State Configure as condições iniciais do monodomínio;
        \State Monte a matriz do monodomínio (sistema linear da EDP);
        \While{$t \le t_{final}$}
            \State Para cada volume atualize o vetor de estados do modelo celular;
            \State Para cada volume resolva o sistemas de EDOs referente ao modelo celular;
            \State Resolva o sistema linear (EDP) utilizando o gradiente conjugado;
            \State $t = t + dt$;
        \EndWhile
    \end{algorithmic}
\end{pseudocodigo}


\begin{figure}[!t]
    \centering
    \includegraphics[width=.5\linewidth]{figuras/simulacao.png}
    \caption{Onde espiral gerada pelo modelo monodomínio utilizando volumes finitos e o modelo celular de~\cite{luo1991model}.}
    \label{fig:exemplo_simulacao}
\end{figure}


A explicação fornecida anteriormente não mostra as fórmulas utilizadas pela aplicação monodomínio, já que, essas informações não fazem parte do escopo deste trabalho. Sendo assim, o objetivo principal deste trabalho é criar uma versão paralela para a aplicação monodomínio. Para atingir esse objetivo, são definidos os seguintes subobjetivos:

\begin{itemize}
    \item Determinação de uma carga de trabalho;
    \item Análise de desempenho do algoritmo sequencial;
    \item Identificação das oportunidades de paralelização;
    \item Paralelização do algoritmo com memória distribuída (OpenMPI);
    \item Paralelização do algoritmo com memória compartilhada (OpenMP);
    \item Paralelização do algoritmo utilizando abordagem híbrida (OpenMPI e OpenMP);
    \item Avaliação dos ganhos de cada abordagem de paralelização.
\end{itemize}

O restante do documento é organizado da seguinte maneira: na Seção 2 é apresentado a carga de trabalho que será utilizada para avaliar os experimentos; na Seção 3 é realizada a execução sequencial do algoritmo da aplicação monodomínio, com objetivo de mensurar as características da execução em sequencial. Na Seção 4 são identificadas as oportunidades de paralelização a partir das informações coletadas na Seção 3. Na Seção 5 é apresentado como foi realizada a paralelização do algoritmo utilizando memória distribuída, memória compartilhada e uma abordagem híbrida de paralelização. Na Seção 6 reporta-se os resultados de cada abordagem de paralelização e as comparações de ganhos. Por fim, na Seção 7 conclui-se a documentação.